\chapter{Caso de estudio: Sistema de monitoreo de transportes escolares}

%MIDAIC

\noindent En este capítulo se describe paso a paso cómo fue aplicada MeDAIC para la elaboración
de un sistema de monitoreo de transportes escolares.


\section{Definición del propósito y requisitos de alto nivel}
\noindent En este apartado se expresa el propósito del sistema y se definen a grandes rasgos los requisitos del
sistema de monitoreo de transportes escolares basado en la filosofía de la IoT.

\subsection{Propósito del sistema}

\noindent Hoy en día el transporte escolar es utilizado por millones de niños alrededor del mundo \cite{isc2},
sin embargo, a pesar de la importancia que representan estos niños como base sólida para todas las
actividades económicas, humanas y de investigación en las próximas décadas, no se realiza una
inversión significativa de tiempo y esfuerzo para garantizar una mejor seguridad de los niños al utilizar el transporte escolar.
Si bien existen normativas de tránsito como un intento de regularizar la velocidad a la que las unidades
de transporte escolar son conducidas, estos esfuerzos quedan en el aire al ser estas normas fácilmente pasadas
por alto por las autoridades viales.\\

El sistema de monitoreo de transportes escolares tiene como propósito que la unidad
de transporte escolar pueda ser monitoreada en tiempo real por un conjunto de personas interesadas
como padres de familia, directivos de escuelas, autoridades viales o concesionarios del servicio de transporte escolar.





\subsection{Requisitos de alto nivel}

\noindent El sistema de monitoreo
deberá mostrar mediante un mapa, en qué lugar donde transita la unidad vial y la velocidad a la que se encuentra transitando, además, el
sistema debe ser sencillo de usar, económico y seguro en cuanto a la información de la unidad vial.\\

Los requerimientos de alto nivel se traducen a un modelo estratégico de dependencias i*,
tal como puede ser observado en la Figura \ref{sdmTransporte}.



\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.555]{Capitulo5/figs/sdm.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{SDM del sistema de monitoreo de transportes escolares}            %Pie de imagen
  \label{sdmTransporte}                            %nombre de referencia
\end{figure}


En este modelo se expresan las dependencias existentes entre los diferentes actores que forman parte del sistema o tienen algún
interés en él. Por ejemplo, para que los actores como la escuela, autoridades viales y familias puedan cumplir con su meta de realizar
un monitoreo a la unidad de transporte escolar, dependen totalmente de la disponibilidad del servicio de monitoreo de transportes en la nube,
mientras que para poder realizar una correcta transmisión de datos, el servicio de monitoreo depende de que la unidad vial se encuentre enviando
a la nube la información de localización y velocidad.




\section{Refinamiento de los requisitos de alto nivel}

\noindent En este apartado se reduce el nivel de abstracción con el que los requisitos inciales fueron capturados mediante
la creación de un nuevo modelo de requisitos que exprese cierta lógica interna para el logro de los objetivos que cada actor
del sistema se plantea. Además de esta actividad, se crean los correspondientes diagramas de secuencia de sistema.

\subsection{Modelo Estratégico Racional}

\noindent En este paso de la metodología se genera un modelo estratégico racional a partir del modelo
estratégico de dependencias generado en la etapa anterior. El SRM muestra con
un grado más elevado de detalle las metas que tiene cada actor involucrado al sistema y con qué recursos, restricciones o tareas
debe de cumplir para lograr el objetivo de las metas. El modelo estratégico racional para el sistema de monitoreo de transportes escolares
puede ser observado en la figura \ref{srmTransporte}.\\

En el modelo se puede observar que la tarea localizar unidad vial en el mapa es el medio para que el actor Cliente logre cumplir
con su meta de monitoreo del transporte escolar. La tarea localizar unidad vial en el mapa es descompuesta para su realización
con el recurso Login (que contribuye positivamente sobre el atributo de calidad de seguridad) y la tarea Desencripta ubicación
y velocidad la cual tiene una dependencia con el servidor para poder ser realizada (necesita de ésta para poder obtener
los datos para su desencriptación); además de esto, se muestra como la tarea localizar unidad en el
mapa contribuye positivamente al atributo de calidad de experiencia de usuario.\\

El actor Servidor se muestra en el modelo como un agente intermediario entre los actores Cliente y Unidad vial (Los actores mostrados
anteriormente en la Figura \ref{sdmTransporte} son representados como Cliente). Del Servidor depende
que el cliente reciba la información sobre la velocidad y ubicación de la unidad vial, así como el servidor del envío de la información
por parte la unidad vial para transmitir la información a todos los clientes suscritos.\\


El actor Unidad vial muestra como meta el envío de la localización y velocidad al servidor, para lograrla necesita cumplir con la tarea Enviar la información a través de
la red celular. Para lograr el envío de la información a través de la red celular se requiere completar tres tareas, que son Analizar y seleccionar modelos de encriptación de información
(que contribuye fuertemente a atributo de calidad de seguridad), Detectar la geolocalización del dispositivo e Implementar el protocolo MQTT en un microcontrolador. Para implementar el protocolo
MQTT en un microcontrolador es necesario que primero sea seleccionado un microcontrolador de bajo costo.

\newpage

\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.725]{Capitulo5/figs/srmFull.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{SRM del sistema de monitoreo de transportes escolares}            %Pie de imagen
  \label{srmTransporte}                            %nombre de referencia
\end{figure}

\subsection{Diagramas de secuencia de sistema}

El siguiente paso en esta etapa de la metodología consiste en la elaboración de diagramas de secuencia de sistema.
Los diagramas que fueron elaborados con base a los procesos de comunicación y desarrollo que expresa el modelo estratégico
racional pueden ser observados en la Figura \ref{trazabilidad}.\\


\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.385]{Capitulo5/figs/trazabilidad.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Trazabilidad de diagramas de secuencia con modelo estratégico racional}            %Pie de imagen
  \label{trazabilidad}                            %nombre de referencia
\end{figure}

\newpage

\subsubsection{Enviar localización y velocidad}
\noindent El diagrama mostrado en la Figura \ref{dss01} muestra como la unidad vial (llamado publicador para los fines de los siguientes diagramas)
cada dos segundos obtiene la velocidad y localización encriptada a través de un módulo GPS para posteriormente enviarla al servidor llamado \textit{Broker}.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.615]{Capitulo5/figs/DSS01.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{DSS01 - Enviar localización y velocidad}
  \label{dss01}                            %nombre de referencia
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Consumo de localización y velocidad del publicador}
\noindent El diagrama mostrado en la Figura \ref{dss02} muestra como el Servidor recibe la información que el Publicador envía a través de un
nodo, que tiene la función de direccionar adecuadamente esta información para que posteriormente el \textit{Broker} pueda redirigirla a todos los sistemas
suscritos.\\

\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.815]{Capitulo5/figs/DSS02.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{DSS02 - Consumo de localización y velocidad del publicador}
  \label{dss02}                            %nombre de referencia
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Envío de datos al cliente}
\noindent El diagrama mostrado en la Figura \ref{dss03} muestra como el \textit{Broker} al recibir los datos encriptados por parte del Publicador
debe identificar a los clientes que se encuentran suscritos al sistema para enviar la información que ha recibido.\\

\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.85]{Capitulo5/figs/DSS03.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{DSS03 - Envío de datos al cliente}
  \label{dss03}                            %nombre de referencia
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Ubicar unidad vial en el mapa}
\noindent El diagrama mostrado en la Figura \ref{dss04} muestra como el Suscriptor (cliente final) recibe la información
por parte del \textit{Broker} para desencriptarla y poder ubicar a la unidad vial en el mapa.\\


\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{Capitulo5/figs/DSS04.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{DSS04 - Ubicar unidad vial en el mapa}
  \label{dss04}                            %nombre de referencia
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Login correcto en la aplicación cliente}
\noindent El diagrama mostrado en la Figura \ref{dss05} muestra como el usuario final interactúa con el cliente suscrito al
sistema de monitoreo de transportes escolares para iniciar sesión. El cliente envía una petición al servidor para verificar
los datos de inicio de sesión, una vez validados como verdaderos, el servidor envía la respuesta al cliente. Cuando la aplicación
cliente recibe la confirmación, procede a crear un mapa para mostrarlo al usuario final.\\

\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.595]{Capitulo5/figs/DSS05.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{DSS05 - Login correcto en la aplicación cliente}
  \label{dss05}                            %nombre de referencia
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Login incorrecto en la aplicación cliente}
\noindent El diagrama mostrado en la Figura \ref{dss05} muestra como el usuario final interactúa con el cliente suscrito al
sistema de monitoreo de transportes escolares para iniciar sesión. El cliente envía una petición al servidor para verificar
los datos de inicio de sesión, una vez validados como falsos, el servidor envía la respuesta al cliente. Cuando la aplicación
cliente recibe la respuesta negativa se encarga de mostrar un mensaje al usuario final indicando su fallo en el inicio de sesión.\\


\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.635]{Capitulo5/figs/DSS06.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{DSS06 - Login incorrecto en la aplicación cliente}
  \label{dss06}                            %nombre de referencia
\end{figure}

\newpage


\begin{spacing}{1.15}
\section{Especificación del modelo de información de entidades físicas y virtuales}
\end{spacing}
\noindent En esta etapa se muestra el modelo de entidades físicas y virtuales del sistema de monitoreo de transportes escolares.\\

En la Figura \ref{modeloEntidades} se puede apreciar como el servicio de monitoreo y la unidad vial son los ejes centrales del sistema. La unidad vial
se verá encargada de enviar su latitud, longitud, velocidad y número de satélites conectados hacia el servicio de monitoreo de transportes, mientras que los otros elementos del
modelo son clientes que se podrán suscribir al servicio de monitoreo.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.535]{Capitulo5/figs/modeloEntidadesSistema.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Modelo de entidades físicas y virtuales del sistema de monitoreo de transportes escolares}
  \label{modeloEntidades}                            %nombre de referencia
\end{figure}


Entre el Transporte escolar y el Servicio de monitoreo existe una relación de envío de datos necesaria para el funcionamiento del sistema, mientras que n clientes que puedan
existir, solamente se suscribirán al servicio para consumir la información que envíe la unidad vial.\\


\begin{spacing}{1.15}
\section{Definición del formato y estructura para el intercambio de datos}
\end{spacing}

\noindent En esta etapa se define el formato con el que la información será enviada a través de la red. Para su envío se escogió un formato extremadamente simple
por cuestiones de manejo de memoria con los microcontroladores.\\

\noindent El formato elegido es una cadena simple de la forma: \\

\noindent ``vendor,typeofthing,classification,latitude,longitude,timetoconnect,numsatellites,speed''\\

\noindent \textbf{vendor.} Se refiere al vendedor del dispositivo.\\

\noindent \textbf{typeofthing.} Se a la clasificación del tipo de dispositivo.\\

\noindent \textbf{classification.} Se refiere al uso que se le da al dispositivo.\\

\noindent \textbf{latitud.} Se refiere a la latitud en la que se encuentra el transporte escolar.\\

\noindent \textbf{longitude.} Se refiere a la longitud en la que se encuentra el transporte escolar.\\

\noindent \textbf{timetoconnect.} Se refiere al tiempo que el chip GPS se considera conectado con los satélites.\\

\noindent \textbf{numsatellites.} Se refiere a el número de satélites a los que está conectado el chip GPS.\\

\noindent \textbf{speed.} Se refiere a la velocidad a la que transita la unidad vial.\\


%\noindent \txtbf{Vendor.} Se refiere al

\section {Visión general de la arquitectura}

\noindent La arquitectura publicador-suscriptor mostrada en la Figura \ref{as} fue elegida para el desarrollo del proyecto por la naturaleza de la IoT.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.725]{Capitulo5/figs/AS.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Arquitectura publicador suscriptor}
  \label{as}                            %nombre de referencia
\end{figure}

El uso de la arquitectura publicador-suscriptor es recomendada debido a la facilidad que esta arquitectura brinda para que un gran número
de clientes puedan conectarse al servicio de monitoreo de transportes escolares. Permite que múltiples equipos de desarrollo creen sus propios clientes
con la única reestricción de respetar el protocolo de comunicación establecido por el publicador.



%*************************************************************************************************************************************%
\section {Construcción, pruebas y validación}

\noindent Esta etapa expresa los detalles de la construcción del sistema de monitoreo de transportes escolares, que pruebas se realizaron y su validación.

\subsection{Construcción}
\noindent La construcción del sistema fue dividida en la elaboración de un nodo de propagación con sensores de velocidad y localización para ser implantado en una unidad vial, servidores y dos clientes.\\%, uno web y otro móvil.\\

Para la elaboración del nodo de propagación con sensores de velocidad y localización como se muestra en la Figura \ref{nodo}, el equipo de trabajo eligió un
microcontrolador PIC18F45K20. Dentro de este microcontrolador se programó un cliente del protocolo MQTT. Para lograr la conexión a Internet del nodo de propagación por medio
de una red celular se decidió utilizar un módulo GPS/GPRS/GSM V3.0 manufacturado DFRobot\textregistered.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.425]{Capitulo5/figs/nodo.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Nodo de propagación móvil con sensores de velocidad y localización \cite{isc2}}
  \label{nodo}                            %nombre de referencia
\end{figure}


Para la implementación de un publicador MQTT se decidió por cuestiones de practicidad utilizar Mosquitto Broker \cite{mosquitto}, que es un publicador MQTT que
la Fundación Eclipse pone disponible públicamente en iot.eclipse.org en el puerto 1883.\\

Con el objetivo de realizar las conexiones al sistema de monitoreo se construyeron dos clientes, un cliente web y otro móvil.\\

El cliente web mostrado en la Figura \ref{webClient} fue desarrollado utilizando tecnología HTML5 y MEAN, que se refiere al paquete de tecnologías MongoDB
como base de datos, Express como librería para desarrollo en JavaScript del lado del servidor, AngularJS como
librería para el desarrollo del front-end y NodeJS como un ambiente de programación en JavaScript para el servidor.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.275]{Capitulo5/figs/webClient.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Aplicación web del sistema de monitoreo de transportes escolares}
  \label{webClient}                            %nombre de referencia
\end{figure}

El conjunto de tecnologías seleccionado para el desarrollo web facilita una pogramación ligera y poderosa. Estas tecnologías
permiten el uso de web sockets, lo que permite una comunicación instantánea entre un servidor suscrito a Mosquitto y la aplicación web; además,
entre las tecnologías mencionadas se incluye una base de datos no relacional, que es recomendada para el almacenamiento de las coordenadas geográficas y velocidades
que la unidad vial emita. La aplicación web cuenta con una página de inicio donde se puede realizar el registro o inicio de sesión. Una vez realizada la autentificación utilizando
la ``Google Maps JavaScript API v3'' se muestra un mapa con la información de velocidad y ubicación de la unidad vial que es actualizada constantemente mediante un web socket.\\


En cuanto al cliente móvil se desarrolló una aplicación nativa para el sistema operativo movil como puede ser observado en la Figura \ref{loginFalta}, utilizando una librería que implementa
el protocolo MQTT para Android. La aplicación móvil cuenta con características similares al cliente web y se añade la utilización de alertas cuando los límites de velocidad son superados.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{Capitulo5/figs/loginFalta.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Aplicación móvil del sistema de monitoreo de transportes escolares}
  \label{loginFalta}                            %nombre de referencia
\end{figure}

El desarrollo del sistema fue realizado en tres ciclos de trabajo. En la primer iteración se construyó el nodo de propagación de la unidad móvil, que ya enviaba datos
a Mosquitto y éstos eran leídos por un cliente móvil y uno web implementando el protocolo MQTT con NodeJS. En el segundo ciclos se construyó el cliente web con base en la implementación
de la implementación de MQTT en NodeJS y finalmente en el tercero se creó la aplicación móvil.

\subsection{Pruebas}

Las pruebas del sistema se realizaron día a día desde el momento en que el nodo de propagación fue finalizado. El nodo de propagación
fue instalado en un automóvil privado, el cual estuvo operando durante los meses en que se desarrolló el sistema. Al finalizar el cliente web se procedió a
dar seguimiento a la unidad vial como es mostrado en la Figura \ref{tracker} y comprobar con el conductor que efectivamente se encontrara ubicado en donde el
mapa estaba marcando su punto de localización y manejando en una velocidad promedio a la que era indicada por el sistema.\\


\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.275]{Capitulo5/figs/tracker.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Monitoreo de unidad en el sistema de monitoreo de transportes escolares}
  \label{tracker}                            %nombre de referencia
\end{figure}

Cuando la aplicación móvil fue desarrollada y se procedió a realizar una mecánica de pruebas similar a la aplicación web, solamente se añadieron los casos
de prueba de generación de alertas cuando los límites de velocidad establecidos como 50km/h eran superados.% como puede ser observado en la Figura \ref{unlock}.

%\begin{figure}
%  \centering
%    \includegraphics[scale=0.275]{Capitulo5/figs/unlock.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
%  \caption{Notificaciones por exceso de velocidad}
%  \label{unlock}                            %nombre de referencia
%\end{figure}


\subsection{Validación}

Durante cada iteración el director del proyecto validó que los logros planteados en cada ciclo de trabajo se estuvieran alcanzando. No existieron
modificaciones a los requerimientos expresados inicialmente planteados por lo que no existieron modificaciones significativas salvo algunas correcciones
menores.


\section {Desarrollo del diagrama de despliegue}

En la Figura \ref{deploy} se puede observar la distribución topológica del sistema de monitoreo de transportes escolares. El diagrama de despliegue muestra al
nodo de propagación con su ambiente de ejecución en un microcontrolador, muestra
cómo Mosquitto se ejecuta en el servidor Unix de Eclipse y provee su servicio a través del puerto 1883, también muestra el ambiente de ejecución un servidor unix que se
encarga de comunicarse con Mosquitto utilizando el protocolo MQTT. Posteriormente utilizando un web socket se envía la información a los diversos clientes que puedan
existir. Los clientes tienen un entorno de ejecución web y móvil.

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.54]{Capitulo5/figs/deployment.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Diagrama de despliegue del sistema de monitoreo de transportes escolares}
  \label{deploy}                            %nombre de referencia
\end{figure}



\section {Implantación del sistema}

Como último paso se procedió a implantar el proyecto de acuerdo a la topología establecida. El proyecto ha sido hospedado mediante los servicios que ofrece
Heroku, un sitio en Internet que permite lanzar aplicaciones web de una manera relativamente sencilla, rápida y gratuita. El proyecto puede ser encontrado
en la siguiente URL ``http://www.transportes-inteligentes-itc.com.mx/'' o alternativamente en el sitio ``http://powerful-caverns-1154.herokuapp.com''.\\


El sistema de monitoreo de transportes escolares ha sido probado en un ambiente real durante dos meses consecutivos.
